<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="35"><page Index="1"><![CDATA[MASA PENGENALAN LINGKUNGAN SEKOLAH




                  “Share Our Love In Diversity”



















                SMA SANTA MARIA SURABAYA












                                                                                      Tahun Ajaran



                                                                                      2020/2021]]></page><page Index="2"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                          KATA PENGANTAR
                              Puji  dan  syukur  kepada  Tuhan  Yang  Maha  Esa  karena  dengan  rahmat  dan
                        Kuasa-Nya, maka keluarga besar SMA Santa Maria Surabaya dapat  mengawali
                        tahun pelajaran 2020/2021 dengan kegiatan Masa Pengenalan Lingkungan Sekolah
                        (MPLS) secara daring/virtual yang akan dilaksanakan pada tanggal 13-20 Juli 2020.
                            Masa Pengenalan Lingkungan Sekolah (MPLS) bertujuan untuk mengenalkan
                        para peserta didik baru dalam kehidupan lingkungan sekolah yang akan dihadapi,
                        mengetahui hak dan kewajiban sebagai peserta didik dan sebagai warga sekolah,
                        sehingga peserta didik lebih cepat beradaptasi dalam kegiatan belajar mengajar di
                        sekolah  serta  mampu  berperan  aktif  serta  bertanggung  jawab  dalam  kehidupan
                        sekolah.  Untuk  itu  sebelum  memulai  kegiatan  peserta  didik  diharapkan  untuk
                        mengisi formulir MPLS terlebih dahulu sehingga kegiatan ini dapat berlangsung
                        dengan lancar, tertib dan bermanfaat bagi seluruh warga sekolah SMA Santa Maria
                        Surabaya.

                        PENDAHULUAN

                              Peserta didik kelas X SMA Santa Maria berasal dari berbagai SMP dan daerah
                        asal yang berbeda-beda, sehingga banyak di antara mereka belum saling mengenal.
                        Mereka juga belum mengenal lingkungan sekolah SMA Santa Maria secara detail
                        dan  mendalam.  Disamping  itu  terdapat  perbedaan  juga  antara  pendidikan  masa
                        SMP dan masa SMA, baik itu secara fisik, psikis, maupun psikososial.
                              Adanya pandemi dari COVID-19 membuat peserta didik belajar dari rumah
                        (BDR). Jumlah orang yang terkonfirmasi positif COVID-19 di Surabaya hingga 24
                        Juni  2020  masih  menujukkan  tren  kenaikan  dan  termasuk  zona  merah  pekat.
                        Seluruh kegiatan pembelajaran di sekolah dialihkan menjadi pembelajaran jarak
                        jauh (PJJ).
                              Berangkat dari semua kondisi yang telah dipaparkan maka kegiatan Masa
                        Pengenalan Lingkungan Sekolah (MPLS) perlu diselenggarakan. Kegiatan MPLS
                        diselenggarakan secara daring / online, yaitu melalui media live streaming, moodle,
                        zoom dan/atau google meet.
                              Pelaksanaan MPLS ini sesuai dengan era saat ini, yaitu era revolusi industri
                        4.0, di mana setiap peserta didik diharapkan memiliki empat keterampilan abad 21.
                        Keterampilan  abad  21  tersebut  adalah  kemampuan  berpikir  kritis,  kolaborasi,
                        komunikasi dan kreatif. Hal ini juga sesuai dengan visi SMA Santa Maria Surabaya,
                        yaitu  komunitas  pembelajar  kritis,  kreatif  dan  inovatif  dalam  mengintegrasikan
                        ilmu dan iman seturut teladan Santa Angela.
                              Tema kegiatan MPLS 2020/2021 SMA Santa Maria adalah ” SOLID (Share
                        Our  Love  In  Diversity).  Tentunya  tema  ini  sejalan  dengan  tema  besar  MPLS
                        Provinsi Jawa Timur yaitu "Menggali kebaikan dan Potensi Diri dengan Maksimal
                        dari  Rumah".  Melalui  tema  tersebut,  peserta  didik  diharapkan  dapat  bertumbuh
                        menjadi  pribadi  yang  bijak,  cerdas  serta  berkarakter  penuh  cinta  kasih  sesuai
                        dengan semangat Santa Angela.







                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 1]]></page><page Index="3"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                              Pada  kegiatan  MPLS  ini,  peserta  didik  kelas  X  diberi  bekal  materi
                        ”Wawasan Kebangsaan, Bela Negara, Radikalisme dan Revolusi Industri 4.0 serta
                        Sosialisasi  Kurikulum,  Budaya  dan  Tata  Tertib  SMA  Santa  Maria  Surabaya.
                        Melalui kegiatan wawasan kebangsaan, bela negara dan radikalisme, peserta didik
                        kelas  X  diharapakan  memiliki  toleransi  tinggi,  nasionalisme  dan  nilai  –  nilai
                        Pancasila  yang  kuat.  Selain  itu,  peserta  didik  kelas  X  dapat  mengenal  dan
                        beradaptasi  dengan  lingkungan  SMA  Santa  Maria  Surabaya  melalui  materi
                        sosialisasi kurikulum, budaya dan tata tertib  yang dilandasi semangat rohani Santa
                        Angela.  Semua  materi  tersebut  menjadi  bekal  peserta  didik  kelas  X  dalam
                        mengikuti  seluruh  proses  pembinaan  di  SMA  Santa  Maria  dalam  era  revolusi
                        industri 4.0. Oleh karena itu, kegiatan ini wajib diikuti dari awal hingga akhir.
                              Kegiatan MPLS telah sesuai dengan Renstra Sekolah 2020 – 2023, yaitu
                        komunitas  pembelajar  yang  menghasilkan  pemimpin  humanis  wawasan  global
                        yang dituangkan dalam tagline ”The School of Future Leader”. Adapun materi-
                        materi MPLS kelas X ini sesuai dengan Misi SMA Santa Maria Surabaya, yakni
                        butir ke 1, 3 dan 4.
                              Dengan  memperhatikan  perkembangan  kondisi  kota  Surabaya  selama
                        pandemi  covid-19,  maka  pelaksanaan  MPLS  tahun  ajaran  ini  diadakan  secara
                        online.


                        SEJARAH SMA SANTA MARIA SURABAYA

                            Surabaya merupakan salah satu kota terbesar di Indonesia. Kota yang dijuluki
                        ‘Kota Pahlawan’ ini menyimpan banyak sekali cerita perjuangan bangsa pada saat
                        memukul  mundur  penjajah  di  masa  lalu.  Tak  heran  jika  di  setiap  sudut  kota
                        Surabaya banyak berdiri bangunan maupun pemukiman peninggalan sejarah yang
                        bentuk  arsitekturnya  cukup  unik.  Salah  satu  bangunan  yang  merupakan  cagar
                        budaya adalah bangunan peninggalan karya besar para Suster Ursulin.
                            Karya besar suster – suster Ursulin di kota pahlawan dimulai dari kedatangan
                        5 suster Ursulin ke Surabaya tanggal 14 Oktober 1863, suster-suster Ursulin pada
                        awalnya membangun komunitas di Kepanjen, kemudian berpindah di kawasan Jl.
                        Raya Kupang, yang sekarang dikenal  dengan Jl. Raya Darmo. Atas permintaan
                        Pastor  Van  den  Elsen,  SJ.,  lima  suster  ursulin  tersebut  datang  dari  batavia  ke
                        Kepanjen, Surabaya.  Kehadiran para suster Ursulin tersebut memberikan banyak
                        manfaat  dalam  dunia  pelayanan  terutama  dalam  bidang  pendidikan.  Awalnya,
                        dibuka beberapa sekolah di Kepanjen. Diantaranya, TKK tahun 1863, TKK Ursula
                        tahun 1867, SD Santa Angela tahun 1867, H.L.S. tahun 1927, dan Kursus Dagang
                        tahun 1916.
                            Misi  mereka  berlanjut  hingga  pada  tanggal  26  Juni  1922  di  Jalan  Kupang
                        (sekarang  jalan  Raya  Darmo)  didirikan  sebuah  sekolah  dengan  nama  “Santa
                        Maria”. Pada tanggal 1 Juli 1922, sekola Santa Maria mulai menerima siswa baru
                        dengan jumlah: TK 40 siswa, SD 96 siswa, H.B.S. 59 siswa, dan sekolah pendidikan
                        guru (SPG Catharina) 33 siswa. H.B.S kemudian berkembang menjadi SMA Santa





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 2]]></page><page Index="4"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        Maria dan secara administratif lahir pada 16 Juli 1951, yang kini terletak di pusat
                        kota Surabaya-Jalan Raya Darmo 49.
                            SMA Santa Maria Surabaya lahir dari hasil akumulasi keinginan dan komitmen
                        para suster Ursulin dalam mempersiapkan generasi bangsa yang humanis, tangguh,
                        berkarakter,  berdaya  tahan,  berdaya  saing  dan  berwawasan  global  melalui
                        pengembangan  pendidikan  yang  berkualitas.  Keberlanjutan  keinginan  dan
                        komitmen ini tertuang dalam Core Values Ursulin dan dijabarkan dalam Visi Misi
                        SMA Santa Maria Surabaya.


                        ARTI LAMBANG SERVIAM








                               7 Bintang
                               7 Bintang melambangkan Ursa Minor yang dikenal sebagai beruang kecil.
                               Ketujuh bintang, konstalasi bintag di langit utara.
                               Pada Lencana Serviam, 7 Bintang melambangkan Santa Ursula. Gugusan
                               bintang juga melambangkan cita-cita luhur dan keinginan untuk menggapai
                               harapan yang tinggi.
                               Salib
                               Lencana  Serviam  mengandung  Salib  yang  mengingatkan  kita  pada
                               kehidupan,  kematian,  dan  kebangkitan  Yesus.  Yesus  berkomitmen
                               memperjuangkan nilai dan martabat orang lain bahkan sampai mati. Peserta
                               didik  yang  menggunakan  Lencana  Serviam  harus  memancarkan
                               kegembiraan  Kristiani  dan  kepercayaan  diri  dalam  kehidupan  karena
                               kebangkitan Kristus – Kristus hidup!
                               Salib juga mengingatkan kita akan pengorbanan, kemenangan, dan berkat.
                               Warna hijau dan perak/putih
                               Hijau adalah warna pengharapan. Juga merupakan warna pada masa biasa
                               dalam liturgi Gereja yang mengingatkan bahwa dalam kehidupan harian
                               harus dipenuhi dengan pengharapan dan berbagai kemungkinan.
                               Warna perak/putih mengajak kita untuk bersungguh-sungguh dalam
                               seluruh tindakan dan harapan kita. Selain itu, warna putih juga
                               melambangkan kesucian.
                               Tulisan SERVIAM
                               Serviam dalam bahasa Latin artinya “AKU MENGABDI”

                               (Sumber: Ursuline Education in the Spirit of St. Angela Merici)







                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 3]]></page><page Index="5"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        VISI MISI SMA SANTA MARIA


                        VISI
                        ”Komunitas pembelajar yang kritis, kreatif, dan inovatif dalam mengintegrasikan
                        ilmu, iman, dan nilai-nilai kemanusiaan seturut semangat Santa Angela”.
                        MISI
                        1.  Sebagai  Lembaga  Pendidikan  (Institute  of  Education),  sekolah  Ursulin
                            menyelenggarakan  pendidikan  yang  berkualitas  dan  terpadu,  menyiapkan
                            peserta didik ke jenjang pendidikan yang lebih tinggi dan siap bermasyarakat.
                        2.  Sebagai  Komunitas  Pembelajar  (Community  of  Learning),  sekolah  Ursulin
                            mengembangkan potensi dan keterampilan secara kritis, kreatif dan inovatif.
                        3.  Sebagai  Sekolah  Katolik  (Catholic  School),  sekolah  Ursulin  menanamkan
                            semangat Santa Angela pada setiap pribadi agar dapat mengintegrasikan ilmu,
                            iman  dan  nilai-nilai  kemanusiaan  untuk  menjawab  tantangan  jaman  dan
                            mewujudnyatakan SERVIAM dalam kehidupan sehari-hari.
                        4.  Sebagai Sekolah Ursulin Indonesia (Ursuline School in Indonesia), sekolah
                            Ursulin menanamkan kecintaan pada budaya, bangsa dan tanah air Indonesia,
                            dengan menghargai pluralitas budaya dan agama, serta membangun kepedulian
                            terhadap sesama dan alam ciptaan
                        5.  Sebagai  bagian  dari  Ursulin  Internasional  (International  Ursuline),  sekolah
                            Ursulin  Indonesia  meningkatkan  kerjasama  dengan  alumni  dan  sekolah-
                            sekolah Ursulin, baik di Indonesia maupun tingkat internasional, khususnya di
                            Asia Pasifik.


                        NILAI-NILAI DASAR PENDIDIKAN URSULIN
                        Nilai-Nilai Dasar (Core Values) Pendidikan Serviam, yaitu:




















                                                          Gambar 1.
                                                 Nilai Dasar Pendidikan Serviam





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 4]]></page><page Index="6"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        Enam (6) Nilai Dasar Pendidikan Serviam:
                           1.  Cinta dan Belas Kasih
                               •  Cinta pada Tuhan dan belas kasih pada sesama menjadi modal utama dan
                                  dasar pokok atas seluruh tindakan, sikap, tutur  kata, dan pelaksanaan
                                  tanggung jawab sebagai manusia ciptaan Allah, warga bangsa (anggota
                                  masyarakat), warga Komunitas Beriman (apapun agamanya).
                               •  Sesuai  dengan  yang  tertulis  dalam  Konstitusi  Uni  Roma  Ordo  Santa
                                  Ursula, art. 2: “Dalam kesetiaan dinamis kepada karisma Santa Angela,
                                  kita  berusaha  untuk  memiliki  cinta  kasih  ganda  dan  tunggal  yang
                                  menjiwai dia dalam pemberian diri yang utuh untuk mengabdi Allah dan
                                  bagi keselamatan seluruh dunia “dengan mengarahkan segalanya demi
                                  kemuliaan Allah dan kebahagiaan jiwa-jiwa” (SA N Prakata)”.
                               •  Inilah  yang  membedakan  antara  manusia  beriman  dengan  manusia
                                  “baik”.
                           2.  Integritas
                               •  Integritas  menunjukkan  pribadi  yang  “matang/dewasa”  secara
                                  menyeluruh, utuh. Pribadi yang matang secara utuh memiliki prinsip-
                                  prinsip hidup yang kuat yang menjadi pedomannya dalam bertindak dan
                                  bertutur-kata.
                               •  Santa Angela berpesan agar pengikutnya memiliki sikap taat namun tidak
                                  boleh bertentangan dengan kehormatan Allah dan Integritas diri sendiri
                                  (Reg.  SA  VIII,  18).  Hal  ini  menunjukkan  bahwa  bagi  Santa  Angela,
                                  integritas  adalah  dasar,  pedoman  hidup,  terutama  dalam  menentukan
                                  pilihan-pilihan.
                               •  Untuk menjadi pribadi yang berintegritas perlu dikembangkan sejak usia
                                  dini   melalui   pendidikan    nilai/karakter   yang   terus-menerus,
                                  berkesinambungan.
                           3.  Keberanian – Ketangguhan
                               •  Seperti  teladan  Santa  Angela,  yang  tidak  pernah  menyerah  terhadap
                                  berbagai  tantangan  dan  kesulitan  hidup,  para  penerusnya  (siapa  saja)
                                  ditempa  dan  dilatih  melalui  berbagai  bentuk  atau  cara  dalam  proses
                                  pendidikan yang berkesinambungan untuk menjadi pribadi yang berani
                                  dan tangguh menjalani kehidupan secara positif atas dasar Iman akan
                                  Allah  yang  Maha  Rahim  demi  kesejahteraan  (kebaikan)  Keluarga,
                                  Bangsa, Negara, dan Komunitas Beriman.
                               •  Keberanian  menjalani  hidup  ditujukan  untuk  menegakkan  Kerajaan
                                  Allah di  dunia dalam bimbingan Roh Kudus: “Semangat  keterbukaan
                                  terhadap ilham Roh Kudus dan panggilan Gereja serta dunia. Semangat
                                  keterbukaan ini hendaknya disertai keberanian untuk mengambil resiko
                                  demi Kerajaan Allah” (Konstitusi OSU, Art. 155: 3).








                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 5]]></page><page Index="7"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                           4.  Semangat Persatuan (Insieme)
                               •  Seperti yang dipesankan Santa Angela dalam semangat Injil, “Hiduplah
                                  dalam keserasian, bersatu, sehati, sekehendak dalam ikatan cinta kasih…
                                  Maka akan menjadi benteng yang kuat…” (Nas. Terakhir SA, 1).
                               •  Persatuan dan kesatuan merupakan salah satu sarana dalam menghadapi
                                  gelombang tantangan zaman yang semakin keras. Dalam persatuan akan
                                  tercipta   harmoni    kehidupan     yang    pada    akhirnya     akan
                                  menumbuhkembangkan kehidupan manusia dan alam ciptaan.
                           5.  Kesungguhan (Totalitas)
                               •  Keberhasilan tidak akan pernah tercapai jika tidak disertai dengan usaha
                                  yang sungguh-sungguh.
                               •  Kesungguhan menjadi modal dalam mencapai keberhasilan.
                               •  Sebagai  manusia,  kita  diminta  oleh  Tuhan  untuk  terus-menerus
                                  memperbaharui dan mengembangkan diri menjadi lebih baik, lebih maju,
                                  menjadi ”sempurna” (Matius 5:48).
                               •  Untuk itu diperlukan usaha dan iman yang total, tidak setengah-setengah,
                                  tidak minimalis.
                           6.  Semangat Pelayanan
                               •  Melayani adalah pesan Yesus kepada para murid-Nya (Yoh. 13:14).

                               •  Santa  Angela  telah  memberi  teladan  melalui  pekerjaan-pekerjaan  dan
                                  dalam seluruh hidupnya. Menjadi imitasi Kristus, melayani siapa saja
                                  yang membutuhkan dan yang datang padanya.
                               •  Melalui  tindakan  melayani,  Santa  Angela  telah  membawa  jiwa-jiwa
                                  kembali pada Tuhan Allah.
                               •  Perilaku melayani dapat dilakukan dalam berbagai hal, mulai dari hal
                                  yang “sepele” sampai dengan hal yang “besar”.
                               •  Untuk melayani perlu memiliki semangat berbagi, berbelas kasih, dan
                                  peduli  pada  sesama,  seperti  pesan  Santa  Angela,  “…  semakin  anda
                                  menghargai  mereka,  semakin  anda  mencintai  mereka;  semakin  anda
                                  mencintai  mereka,  semakin  besar  kesanggupan  anda  untuk  melayani
                                  mereka …” (Pra. Nas. SA, 10).
                               •  Selain  itu,  semangat  pelayanan  harus  ditumbuhkan  sampai  menjadi
                                  bagian  dari  diri  terdalam  sehingga  menjadi  suatu  hasrat
                                  (keinginan/kebutuhan)  seperti  pesan  Santa  Angela  dalam  Nasihat
                                  Pertama (3). Melayani Tuhan melalui sesama.


















                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 6]]></page><page Index="8"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        SANTA ANGELA MERICI

                        Angela Merici lahir tahun 1474 di Desenzano (sekarang
                        Via Castello 96), Italia. Ayahnya Giovanni Merici dari
                        Desenzano,  dan  ibunya  Catherine  Biancosi  dari  Salo.
                        Angela  dibesarkan  dalam  keluarga  yang  kuat  berakar
                        dalam  iman, dan itu mencirikan seluruh hidupnya. Di
                        usia  sangat  muda  ia  kehilangan  kedua  orangtua  dan
                        saudarinya  yang  sangat  ia  cintai.  Sejak  itu  ia  tinggal
                        bersama pamannya di Salo, sebuah kota di tepi Danau
                        Garda. Di sana ia menjadi anggota Ordo Ketiga Santo
                        Fransiskus, kelompok awam yang hidup menurut spiritualitas Santo Fransiskus dari
                        Asisi.
                        Angela Merici hidup di zaman Renaissance dan Reformasi, ditandai oleh banyak
                        pertentangan  dan  konflik.  Di  antara  orangorang  sejamannya  ada  yang  tersohor
                        seperti Nicholas Copernicus, Cristopher Columbus, dan Vasco da Gama. Di satu
                        pihak ilmu pengetahuan dan kesenian berkembang pesat. Di lain pihak peperangan
                        antar negara dan antar keluarga bangsawan mengakibatkan kemiskinan material
                        dan rohani. Tradisi sehat ditinggalkan, pendidikan dan agama merosot. Kegelapan
                        dan kejahatan juga menyusup ke kalangan gereja dan biara-biara. Gereja sangat
                        membutuhkan  pembaharuan.  Martin  Luther  dkk  membuang  segala  tradisi  dan
                        mengadakan reformasi dari luar. Lainnya seperti Ignatius dari Loyola dan Teresa
                        dari Avila mengadakan reformasi dari dalam.
                        Angela seorang wanita yang ditangkap oleh Roh Kudus. Dan Roh Kudus itu selalu
                        bekerja membaharui muka bumi. Angela membutuhkan waktu cukup lama untuk
                        menemukan  kehendak  Allah  bagi  hidupnya.  Di  mana-mana  ada  kebutuhan
                        mendesak baik di rumah sakit untuk pasien-pasien yang tidak bisa sembuh, karya
                        pastoral, menolong keluarga yang retak, dan sebagainya. Kendati banyak sekali
                        orang datang untuk meminta nasihatnya, Angela memakai waktu berjam-jam untuk
                        berdoa, berbincang dengan Yesus, Amatore, Kekasihnya. Lambat laun kehendak
                        Allah menjadi jelas baginya dan ia menjadikan diri alat yang penurut di tangan
                        Tuhan.  Dalam  sebuah  penglihatan  sudah  lama  berselang,  ia  melihat  dirinya
                        ditemani oleh banyak malaikat dan perawan. Sekarang penglihatan itu akan menjadi
                        kenyataan.
                        25  Nopember  1535  Angela  mendirikan  Kompani  St.  Ursula.  Ia  dan  para
                        pengikutnya, 28 perawan, Ursulin pertama, membaktikan diri kepada Allah, tetapi
                        bukan dengan hidup di biara seperti lazim di zaman itu. Mereka tetap tinggal di
                        masyarakat, di rumah, di antara keluarga mereka. Dan di mana saja mereka berada,
                        mereka  berusaha  menjadi  terang,  garam  dan  ragi  demi  Kerajaan  Allah.  Angela
                        inilah yang pertama kali membuka jalan bagi wanita-wanita untuk hidup menurut
                        nasihat Injil secara radikal dalam sebuah tarekat sekulir.
                        Angela  meninggalkan  tulisan-tulisannya,  Regula,  Nasihat  dan  Warisan  sebagai
                        pusaka  bagi  anak-anak  rohaninya.  Kompani  St.  Ursula  berkembang  pesat  dan





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 7]]></page><page Index="9"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        tersebar ke banyak negara secara otonom. Dalam tahun 1957 mereka membentuk
                        sebuah Federasi, Institut Sekulir Santa Angela Merici (ISSAM), Para anggotanya
                        dikenal sebagai Ursulin Sekulir. Kompani dalam bentuknya yang asli dimulai di
                        Indonesia dalam tahun 1989.Angela juga memberi hidup kepada banyak tarekat
                        religius.  Dalam  kurun  sejarah  ada  banyak  kelompok  religius  yang  mengambil
                        Regular Santa Angela sebagai dasar hidupnya. Mereka dikenal sebagai biarawati
                        Ursulin.  Mereka  pun  berkembang  pesat  dan  tersebar  di  seluruh  dunia  sebagai
                        kelompok-kelompok otonom. Dalam tahun 1900 Paus  menyerukan supaya para
                        Ursulin  bersatu,  maka  dalam  tahun  itu  lahirlah  Uni  Roma  Ordo  Santa  Ursula.
                        Menyusul uni-uni lain seperti Uni Kanada dan Uni Tildonk.


                        LAGU SERVIAM

                        1.  Kami adalah kusuma bangsa            3.  Kami adalah pemuda bangsa


                           Segar, bugar, pun muda belia             Baik pun suka maupun duka

                           Bersatu padu serentak maju               Jejak kami akan tetap pasti


                           Ke arah luhur kami menuju                Luhur jujur pun berendah hati

                           Kami sadari panggilan Tuhan              Sesama penuh kami sayangi


                           Hidup suci menjadi teladan               Menurut dasar hukum ilahi

                           [Reff.]




                        2.  Kami adalah harapan bangsa              Reff. :


                           Hidup subur di taman Gereja              Kristus pribadi yang menyinari

                           Pada kami terlimpah kurnia               Maria Bunda pembimbing kami


                           Untuk menyimpan iman santosa             Majulah, peganglah semboyan

                           Iman laksana cahaya surya                SERVIAM, SERVIAM!


                           Ke sluruh dunia akan kubawa              Tetap teguh, SERVIAM!

                           [Reff.]                               Serviam











                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 8]]></page><page Index="10"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        LAGU MARS SMA SANTA MARIA


                                           SMA Santa Maria Surabaya


                                   1= C/D                               Lagu : Anton Teguh W.

                                  4/4 Hidup (MM : 120-130)              Syair : Anton Teguh W.

                                                                                  Christina S.




                                                   SMA Santa Maria Surabaya,

                                                   Tempat kami mengolah diri.

                                                 Berdoa, belajar dengan gembira

                                                  Demi masa depan yang cerah.




                                                   SMA Santa Maria Surabaya,

                                                    Tempat kami berteguh janji

                                                Dalam s’mangat kasih penuh cinta


                                                   Tertanam SERVIAM di dada

                                          Amalkan kasih karunia bagi bangsa Indonesia

                                       Di dalam doa Santa Maria hadapi segala tantangan.



                                                   SMA Santa Maria Surabaya,


                                                      Bangunlah! Maju terus

                                                   Seturut teladan Santa Angela

                                                      Pancarkan kebenaran


                                              Hiduplah SMA Santa Maria Surabaya

                                                    Kini dan sepanjang masa.










                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 9]]></page><page Index="11"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        LAGU DAERAH


                        GELANG SI PAKU GELANG                       AEK KAPUAS

                        Gelang sipaku gelang                        Hei sampan laju
                        Gelang si rama rama                         Sampan laju dari ilir sampai ke ulu
                                                                    Sungai Kapuas
                        Mari pulang                                 Sunggoh panjang dari dolo’
                        Marilah pulang                              membelah kote
                        Marilah pulang                              Hei tak disangke
                        Bersama-sama                                Tak disangke dolo’ utan menjadi
                                                                    kote
                        Mari pulang                                 Ramai pendudoknye
                        Marilah pulang                              Pontianak name kotenye
                        Marilah pulang                              Sungai Kapuas punye cerite
                        Bersama-sama                                Bile kite minom ae’nye

                                                                    Biar pon pegi jauh ke mane
                        Sayonara sayonara                           Sunggoh susah na’ ngelupakannye
                        Sampai berjumpa pulang                      Hei Kapuas

                                                                    Hei Kapuas

                        SI PATOKAAN                                 REK AYO REK

                        Sayang sayang si patokaan                   Rek ayo rek mlaku mlaku nang
                        matigo-tigo gorokan sayang                  Tunjungan
                        Sayang sayang si patokaan                   Rek ayo rek rame rame bebarengan
                        matigo-tigo gorokan sayang                  Cak ayo cak sopo gelem melu aku
                        Sako mangêmo nan tana jauh                  Cak ayo cak dolek kenalan cah ayu
                        mangemo milei lek la ko sayang
                        Sako mangêmo nan tanah jauh                 Ngalor ngidul liwat toko ngumbah
                        mangemo milei lek la ko sayang              moto
                                                                    Masio mung nyenggal nyenggol ati
                                                                    lego
                        SUWE ORA JAMU                               Sopo ngerti nasib Awak lagi mujur
                                                                    Kenal anake sing dodol rujak cingur
                        Suwe ora jamu
                        Jamu godhong tela                           Jok dipikir angger podho gak duwe
                        Suwe ora ketemu                             sangu
                        Ketemu pisan gawe gela                      Jok dipikir Angger podho gelem
                        Arti Lagu Suwe Ora Jamu:                    mlaku
                        Lama tidak minum jamu                       Mangan tahu jok dicampur nganggo
                        Jamu daun ketela                            timun
                        Lama tidak bertemu                          Malam minggu jok podho digawe
                        Bertemu sekali bikin kecewa                 nglamun




                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 10]]></page><page Index="12"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        Rek ayo rek mlaku mlaku nang                Sukuna ranggaos reujeung
                        Tunjungan                                   pamatukna ngeluk
                        Rek ayo rek rame rame bebarengan            Ngapak mega bari hiberna tarik
                        Cak ayo cak sopo gelem melu aku             nyuruwuk
                        Cak ayo cak dolek kenalan cah ayu
                                                                    Saha anu bisa nyusul kana
                                                                    tandangna
                        APUSE                                       Gandang jeung pertentang taya
                                                                    bandingannana
                        Apuse kokon dao                             Dipikagimir dipikaserab ku sasama
                        Yarabe Soren Doreri                         Taya karempan kasieun leber
                        Wuf lenso bani nema baki pase               wawanenna
                        Apuse kokon dao                             Chorus
                        Yarabe Soren Doreri                         Manuk dadali manuk panggagahna
                        Wuf lenso bani nema baki pase               Perlambang sakti indonesia jaya
                        Arafabye aswarakwar                         Manuk dadali pangkakon carana
                        Arafabye aswarakwar                         Resep ngahiji rukun sakabehna

                        MANUK DADALI                                Hirup sauyunan tara pahiri-hiri
                                                                    Silih pikanyaah teu inggis bela pati
                        Mesat ngapung luhur jauh di awang-          Manuk dadali ngnadung siloka
                        awang                                       sinatria
                        Meberkeun jangjangna bangun taya            Keur sakuma bangsa di nagara
                        karingrang
                                                                    Indonesia


                        PANITIA MPLS 2020-2021


                        Susunan panitia kegiatan MPLS tahun ajaran 2020 – 2021.
                        Pelindung           :  Sr. Rita Noorwindhi, OSU.
                        Penasehat           :  Maria Theresia Nike K., M.Pd.
                        Penanggungjawab     :  Ir. Marceline Prophylia, M.Pd.
                        Ketua Kegiatan      :  Adrianus Beda, S.S., M.M.
                        Sekretaris          :  Karsono Samuel P., S.Si., M.T.
                        Bendahara           :  Maria Sandra Naulita S., S.S, S.Pd.
                        Sie Acara dan Help Desk
                           Koordinator      :  Valentine Luky Anggraini, M.Pd.
                           Anggota          :  1. Ruslan, M.Kom.
                                              2. Marselina Lilies Dwi Yulianita, S.Pd.
                        Sie Materi
                           Koordinator      :  Bernardus Khrisma Wibisono, S.S., M.Si.
                           Anggota          :  1. Bagus Novianto Wibisono, M.Pd.
                                              2. Brigita Klara Krisdina Mamuaya, S.Si.
                                              3. Johannes Metekohy, S.Pd.




                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 9]]></page><page Index="13"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        Walikelas  dan Guru Pendamping (Angel’s)
                                      Angel (Walikelas)                         Angel (Guru Pendamping)
                         1.  Jenilda Rosana Louis, S.Pd.                1.  Christina Sumarwatini, S.Pd.
                         2.  Bernardus Khrisma Wibisono, S.S., M.Si.    2.  Agustin Permatasari, S.Pd.
                         3.  Bagus Novianto Wibisono, M.Pd.             3.  Dra. Soemartini Hardhyono, M.Si.
                         4.  Karsono Samuel P., S.Si., M.T.             4.  Dra. Maria Rosalia Retnowati, M.H.
                         5.  Marselina Lilies Dwi Yulianita, S.Pd.      5.  Putri Kenanga Arum Wulandari, S.Pd.
                         6.  Maria Sandra Naulita S., S.S, S.Pd.        6.  Tara Rhiskita Citra Beauty, S.Pd.
                         7.  Eva Dianita Dengah, S.Pd.                  7.  Dionisia Bhala, S.Pd.

                        Sie Kerohanian      :  1. Dra. Bernadette S. Rini Darsiani
                                              2. Catharina Indarwati, S.Pd.
                        Sie IT              :  1. Yosua Danang, S.Sos.
                                              2. Adrianus Sudyat H., S.Kom.
                        Sie Konsumsi
                           Koordinator      :   Bernadia Anilaputri Laksitaningtyas, S.Pd.
                           Anggota          :  1. Chatarina Ratna Ameliawati, S.Pd.
                                              2. Lucia Riatiningsih, S.Psi.
                                              3. Fransisca Desi R., S.Pd.
                                               4. Ni Putu Eka, S.T.
                                              5. Laurensia, A.Md.
                                              6. Novi Larasati, S.E.
                        Sie Perlengkapan
                           Koordinator      :  Sri Tur Prawinoto, S.Pd.
                           Anggota          :  1. Agustinus Rae S., S.Psi.
                                              2. Jalu Sutarja, S.Pd.
                                               3. Leo Agung Bayu, S.Pd.
                        Sie Publikasi dan Dokumentasi
                           Koordinator      :  FX. Rudy Prasetya, S.S., M.Med.Kom.
                           Anggota          :  1. Agustinus Sepanca N., S.Kom.
                                               2. Pambuko Kristian, S.Sn.
                                               3. Cornelius Widya Venanto, S.Pd.


                        TATA TERTIB PESERTA MPLS DARING
                        Selama kegiatan MPLS Daring/Virtual, peraturan SMA Santa Maria Surabaya tetap
                        berlaku, yaitu:
                            a)  Peserta didik wajib mengikuti semua acara MPLS Virtual tepat waktu.
                            b)  Peserta  didik  wajib  menggunakan  seragam  SMA  lengkap  dengan  kaos
                                dalam berwarna putih (singlet), dasi dan sabuk sesuai ketentuan sekolah.
                            c)  Bagi siswa putra rambut harus rapi tidak boleh melebihi alis (poni menutup
                                mata, jambang tidak melebihi telinga, rambut belakang tidak menyentuh







                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                            Halaman : 9]]></page><page Index="14"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                kerah  baju,  tidak  boleh  menggunakan  gel/pomade  dan  rambut  harus
                                berwarna hitam.
                            d)  Bagi siswi putri rambut harus diikat rapi, poni tidak menutupi mata, tidak
                                boleh  memakai  perhiasan/assesoris  yang  berlebihan  dan  rambut  harus
                                hitam.
                            e)  Peserta  didik  dilarang  untuk  memakai  obat-obat  terlarang  (narkoba),
                                minuman keras, merokok, bertato dan menggunakan vapor.
                            f)  Selama mengikuti acara MPLS Virtual peserta didik wajib berkomunikasi
                                yang baik dan sopan kepada bapak dan ibu guru, serta teman-teman (secara
                                lisan/di dunia maya).
                            g)  Peserta  didik  harus  memiliki  rasa  tanggung  jawab  serta  berperan  aktif
                                dalam setiap kegiatan dan tugas yang diberikan oleh bapak dan ibu guru
                                baik secara individu maupun berkelompok.
                            h)  Peserta didik wajib mengerjakan dan mengumpulkan semua tugas yang
                                diberikan selama acara MPLS Virtual.
                            i)  Jika peserta didik berhalangan hadir wajib mengirimkan surat izin yang
                                sah  dari  orang  tua/  wali  murid  kepada  kepala  sekolah  sesuai  dengan
                                peraturan yang ada.

                          BUDAYA SANMAR
                        SMA Santa Maria Surabaya memiliki beberapa budaya yang baik untuk dilakukan.
                        Budaya-budaya  ini  membuat  para  siswa  SMA  Santa  Maria  Surabaya  menjadi
                        pribadi  unggulan yang  membedakan siswa SMA Santa Maria Surabaya dengan
                        siswa sekolah lainnya. Budaya – budaya tersebut meliputi:
                        1.  Budaya Masuk dan Keluar Lingkungan Sekolah
                           a.  Masuk ke Sekolah
                               1)  Masuk ke dalam lingkungan sekolah paling lambat pukul 06.45 WIB.
                                   (Selama  masa  daring/online  maka  dikategorikan  masuk  ke  ruang
                                   meeting virtual bapak/ibu guru).
                               2)  Berpakaian rapi dan berpenampilan menarik dengan memakai atribut
                                   sekolah baik dasi, ikat pinggang dengan lengkap.
                               3)  Kondisi  mesin  sepeda  motor  dimatikan  saat  memasuki  lingkungan
                                   sekolah dan diparkir dengan rapi pada tempatnya. (Pengguna sepeda
                                   motor hanya yang sudah memiliki SIM C)
                               4)  Bersalaman dengan bapak dan ibu guru yang piket di pintu gerbang dan
                                   selalu tersenyum.
                               5)  Lapor kepada guru piket jika terlambat masuk sekolah dan meminta
                                   maaf atas keterlambatan yang terjadi.
                           b.  Keluar dari Lingkungan sekolah
                              1)  Ijin  kepada  bapak/ibu  guru  yang  sedang  mengajar  dengan  membawa
                                  buku pribadi
                              2)  Meminta surat ijin keluar lingkungan sekolah kepada petugas piket
                                   a.  Mengisi jenis kepentingan dalam surat ijin dan buku pribadi





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 10]]></page><page Index="15"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                   b.  Mendapat persetujuan dan tanda tangan dari petugas piket, Waka
                                      Kesiswaan
                        2.  Budaya Masuk dan Keluar Ruang Kelas
                          a.  Masuk ke Kelas
                               1)  Masuk ke dalam kelas sambil mengucapkan salam (selamat pagi).
                               2)  Duduk di kursi yang telah ditentukan.
                               3)  Meletakkan  HP  dan  peralatan  elektronik  lainnya  pada  loker
                                   Handphone.
                               4)  Izin  kepada  bapak  atau  ibu  guru  jika  keluar  kelas  karena  keperluan
                                   tertentu (misal:buang air kecil/besar, dispensasi dll.),
                               5)  Berterimakasih kepada bapak atau ibu guru ketika masuk kembali ke
                                   ruang kelas
                          b.  Keluar dari Kelas
                               1)  Ijin kepada bapak/ibu guru yang sedang mengajar.
                               2)  Meminta surat pengambilan kunci loker kepada guru piket
                        3.  Budaya Masuk ke ruang Guru
                           a.  Mengetuk pintu ruang guru
                           b.  Meminta tolong kepada guru yang terdekat di pintu ruang guru.
                           c.  Menemui bapak atau ibu guru yang dimaksud
                           d.  Mengutarakan maksud dan kepentingan secukupnya
                           e.  Berterimakasih kepada bapak dan ibu guru
                        4.  Budaya  Masuk  ke  ruang  Perpustakaan,  Laboratorium  dan  Ruang
                           Karawitan
                           a.  Mengetuk pintu
                           b.  Menyampaikan salam
                           c.  Mengutarakan maksud dan kepentingan kepada petugas
                           d.  Mengikuti peraturan dan tata tertib yang berlaku
                        5.  Budaya masuk ke ruang UKS
                           a.  Izin terlelebih dahulu kepada bapak dan ibu guru yang sedang mengajar
                           b.  Mengikuti aturan dan tata tertib ruang UKS
                           c.  Didampingi petugas UKS
                        6.  Budaya Menggunakan Dasi dengan benar
                           Budaya memasang dasi segitiga yang benar dengan simpul Oriental
                           1.  Pertama-tama, letakkan dasi di leher Anda dengan posisi terbalik (bagian
                               luar dasi berada di dalam). Letakkan bagian ujung dasi yang lebar berada di
                               kanan  dan  ujung  dasi  yang  sempit  berada  di  kiri.  Posisikan  ujung  lebar
                               berada sedikit di atas pusar Anda, atau sesuaikan dengan panjang yang Anda
                               inginkan.
                           2.  Simpangkan ujung sempit dasi di atas ujung lebar dasi, sehingga dasi akan
                               membentuk huruf X
                           3.  Bawa ujung lebar dasi ke kanan
                           4.  Bawa ujung lebar dasi yang telah berada di kanan naik ke atas lingkaran
                               simpul dasi dari bawah





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 11]]></page><page Index="16"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                           5.  Masukkan dasi melalui lingkaran simpul, dan Anda telah membuat bagian
                               depan dasi
                           6.  Tarik  ujung  lebar  dasi  ke  bawah  untuk  mengencangkan  dasi,  lalu  geser
                               simpul  ke  atas  untuk  menyesuaikan  dengan  kerapatan  dasi  yang  Anda
                               inginkan
                        Untuk lebih jelasnya, simak gambar cara memasang dasi di bawah ini. Gambar
                        petunjuk ini lengkap dengan nomor yang sesuai dengan petunjuk di atas.









                        Budaya-budaya  diatas  dapat  diimplementasikan  kedalam  akronim  kata  yaitu
                        budaya TOMAT, 3S, dan Piket Persaudaraan.

                                 TOMAT (Tolong,Maaf, Terima Kasih)
                         TO     :  Tolong,  kita  harus  menolong  sesama  yang
                                   membutuhkan.
                         MA  :  Maaf, jika kita melakukan kesalahan. Hendaklah
                                   memiliki kesadaran untuk meminta maaf.
                         T      :  Terima  Kasih,  setelah  kita  meminta  tolong  dan
                                   maaf. Sebaiknya kita ingat mengucapkan terima
                                   kasih

                                        3S (Senyum, Salam, Sapa)
                         Selain Budaya TOMAT, SMA Santa Maria Surabaya juga
                         memiliki  3S  yaitu;  Senyum,  Salam,  Sapa.  Dimana
                         Kebiasaan ini membuat siswa menjadi ramah kepada semua
                         orang.Selain  itu,  3S  juga  menciptakan  susasana  yang
                         damai,tentram, dan rukun antar sesama warga Sanmar.

                                Piket Persaudaraan/Salam persaudaraan
                         Salam  persaudaraan  merupakan  budaya  yang  dilakukan
                         setiap pagi, yaitu dengan bersalaman kepada siswa maupun
                         guru yang masuk ke sekolah guna menyambut dan memberi
                         suasana  hangat  ketika  memasuki  lingkungan  SMA  Santa
                         Maria Surabaya. (Selama masa pandemi proses bersalaman
                         digantikan dengan posisi serviam)







                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 12]]></page><page Index="17"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria



                        DOA-DOA POKOK
                            Tanda salib: Dalam nama Bapa, Dan Putera, Dan Roh Kudus. Amin.

                                          Doa Bapa Kami
                           Bapa kami yang ada di surga,
                           dimuliakanlah nama-Mu.
                           Datanglah kerajaan-Mu.
                           Jadilah kehendak-Mu
                           di atas bumi seperti di dalam surga.
                           Berilah kami rejeki pada hari ini,
                           dan ampunilah kesalahan kami,
                           seperti kami pun mengampuni
                           yang bersalah kepada kami.
                           Dan janganlah masukkan kami
                           ke dalam pencobaan,
                           tetapi bebaskanlah kami dari yang jahat.
                           Amin.
                                                      Doa Salam Maria
                                                 Salam Maria, penuh rahmat,
                                                        Tuhan sertamu;
                                              terpujilah engkau diantara wanita,
                                             dan terpujilah buah tubuhmu, Yesus.
                                                  Santa Maria, bunda Allah,
                                               doakanlah kami yang berdosa ini
                                                sekarang dan waktu kami mati
                                                            Amin.
                                                       Doa Kemuliaan
                                     Kemuliaan kepada Bapa dan Putra dan Roh Kudus,
                                        seperti pada permulaan, sekarang, selalu, dan
                                                    sepanjang segala abad.
                                                             Amin.
                                                        Doa Terpujilah

                            Terpujilah nama Yesus, Bunda Maria dan Santo Yosef untuk selama
                                                           lamanya.
                                                             Amin.

                                                    Doa Malaikat Tuhan
                           *Di doakan setiap hari pada pukul 06:00, 12:00, 18:00*
                           Maria diberi kabar oleh Malaikat Tuhan, bahwa ia akan
                           mengandung dari Roh Kudus.
                           Salam Maria …
                           Aku ini hamba Tuhan,
                           terjadilah padaku menurut perkataanmu.
                           Salam Maria …





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 13]]></page><page Index="18"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                           Sabda sudah menjadi daging,
                           dan tinggal di antara kita.
                           Salam Maria …
                           Doakanlah kami, ya Santa Bunda Allah,
                           supaya kami dapat menikmati janji Kristus.
                           Marilah kita berdoa,
                           Ya Allah, karena kabar malaikat kami mengetahui bahwa Yesus Kristus
                           Putra-Mu menjadi manusia; curahkanlah rahmat-Mu ke dalam hati kami,
                           supaya karena sengsara dan salib-Nya, kami dibawa kepada kebangkitan
                           yang mulia. Sebab Dialah Tuhan, pengantara kami. Amin

                           PANDEMI VIRUS COVID’19

                        Pandemi Covid-19 menjadi salah satu materi penting yang perlu diangkat dalam
                        kegiatan  MPLS  2020.  Hal  ini  dilakukan  untuk  membekali  peserta  didik  baru
                        tentang pengetahuan dan keterampilan pencegahan penyebaran virus Corona. Virus
                        corona  adalah  kumpulan  virus  yang  bisa  menginfeksi  sistem  pernapasan.  Virus
                        corona (Latin : crown) berbentuk seperti mahkota yang merujuk pada protein spike
                        yang mengelilingi permukaan virus. Protein spike ini berperan penting dalam pola
                        infeksi virus ke sel pernapasan.












                                                Gambar 2 Struktur Virus Corona

                        Virus Corona atau severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-
                        2) adalah virus yang menyerang sistem pernapasan. Penyakit akibat infeksi SARS-
                        CoV-2  pada  manusia  pertama  kali  muncul  di  Kota  Wuhan,  Provinsi Hubei,
                        Tiongkok pada pertengahan Desember 2019. Nama SARS-CoV-2 ini ditetapkan
                        oleh Komite Internasional tentang Taksonomi Virus (ICTV) pada 11 Februari 2020
                        sebagai nama virus corona baru yang menyebabkan penyakit COVID-19.  COVID-
                        19 juga dikenal sebagai coronavirus Wuhan atau virus pneumonia pasar makanan
                        laut  Wuhan (Wuhan  seafood  market  pneumonia  virus)    dan  disebut  juga  novel
                        coronavirus.

                        Infeksi SARS-CoV-2 terjadi di jaringan dan saluran paru-paru yang menyebabkan
                        peradangan  di  paru-paru  dan  saluran  pernapasan  hingga  membuat  pernapasan
                        menjadi lebih sulit, lalu berkembang menjadi pneumonia dan bronkitis.  Gejala





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 14]]></page><page Index="19"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        COVID-19 dapat muncul dalam satu atau dua hingga  empat belas hari setelah
                                                                            0
                                     .
                        terpapar virus  Gejala COVID-19 berupa demam ≥ 38  C, pilek, nyeri tenggorokan,
                        batuk  dengan  lendir,  nyeri  dada,  dan  sesak  saat  bernapas.  COVID-19  bisa
                        menimbulkan  komplikasi  serius  berupa  sindrom  pernapasan  akut,  gagal  ginjal,
                        bahkan kematian.
                        Penderita COVID-19 bisa menunjukkan gejala yang berbeda-beda. Beberapa orang
                        hanya mengalami pilek ringan, sementara yang lain harus dirawat di rumah sakit,
                        bahkan meninggal  karena paru-parunya meradang dan terisi cairan. Sebaliknya,
                        sejumlah kasus infeksi virus ini juga menunjukkan tidak adanya gejala apapun pada
                        pasien yang dideteksi positif. Hal ini karena sistem kekebalan yang memainkan
                        peran penting dalam merespon infeksi COVID-19 tersebut.
                        COVID-19  dapat  ditransmisikan  dari manusia  ke  manusia.  Virus  ini  menyebar
                        melalui  percikan  air  liur  penderita  (bantuk  dan  bersin),  menyentuh  tangan  atau
                        wajah penderita, menyentuh mata, hidung, atau mulut setelah memegang barang
                        yang  terkena  percikan  air  liur  penderita.  Penelitian  pendahuluan  menunjukkan
                        bahwa virus dapat tetap hidup pada plastik dan baja hingga tiga hari, tetapi tidak
                        bertahan hidup di atas karton selama lebih dari satu hari atau pada tembaga selama
                        lebih dari empat jam.
                        Obat  untuk  COVID-19  belum  ada,  sehingga  perawatan  difokuskan  pada
                        pengurangan  gejala,  misalnya    memberikan obat  pereda  demam  dan  nyeri,
                        perlakuan mandi dengan air hangat,  istirahat yang cukup dan tidak keluar rumah,
                        dan  banyak  minum  air  putih.  Pada  umumnya  penderita  COVID-19  akan  pulih
                        dengan sendirinya, perlakuan yang diberikan pada penderita adalah isolasi, serial
                        foto toraks sesuai indikasi, terapi simptomatik, terapi cairan, ventilator mekanik
                        (bila  gagal  napas),  dan  bila  disertai  infeksi  bakteri,  dapat  diberikan  antibiotik.
                        Antibiotik ini tidak bekerja untuk melawan COVID-19, karena antibiotik bekerja
                        pada bakteri.
                        Upaya-upaya  yang  dapat  dilakukan  untuk  mencegah  terjadinya  infeksi  maupun
                        penularan COVID-19 adalah sebagai berikut:
                         1)  Menjaga imunitas, menjaga lingkungan, menggunakan masker saat berada di
                             ruang terbuka, mengolah makanan dengan tepat, dan segera ke dokter apabila
                             mengalami gejala seperti sakit tenggorokan, flu, batuk, demam, atau sesak
                             nafas
                         2)  Sering mencuci tangan dengan sabun dan air mengalir selama 20 detik hingga
                             bersih
                         3)  Menghindari  menyentuh  wajah,  hidung,  atau  mulut  saat  tangan  dalam
                             keadaan kotor atau belum dicuci
                         4)  Menghindari kontak langsung atau berdekatan dengan penderita
                         5)  Menjaga jarak saat berbicara dengan orang lain, sekurang-kurangnya 1 meter,
                             terutama  dengan  orang  yang  sedang  menderita  batuk,  pilek/bersin,  dan
                             demam
                         6)  Menutup hidung dan mulut ketika bersin atau batuk dengan tisu, kemudian
                             membuang tisu dan mencuci tangan hingga bersih




                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 15]]></page><page Index="20"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                         7)  Membersihkan dan mensterilkan permukaan benda yang sering digunakan
                         8)  Tidak keluar rumah dalam keadaan sakit
                         9)  Menghindari menyentuh hewan atau unggas liar yang terbukti tertular virus
                             corona
                         10)  Menghindari makan daging yang tidak dimasak hingga matang
                         11)  Untuk seseorang yang diduga terinfeksi COVID-19, hendaknya tidak keluar
                             rumah kecuali untuk berobat, tinggal terpisah dari orang lain untuk sementara
                             waktu,  mencegah  orang  lain  menjenguk,  menghindari  menggunakan
                             perlengkapan dengan orang lain, memakai masker dan sarung tangan, dan
                             menerapkan etika batuk serta menggunakan tisu
                         12)  Pasien yang telah sembuh mengisolasi diri selama sepekan dan melakukan
                             pemantauan kondisi kesehatan secara mandiri
                        Salah satu cara yang dapat bekerja secara efektif mencegah infeksi dan penularan
                        virus  corona  adalah  dengan  rajin  mencuci  tangan  menggunakan  sabun  dan  air
                        mengalir. Bahkan, sabun lebih efektif untuk digunakan daripada cairan pembersih
                        tangan atau hand sanitizer, karena sabun dapat menghilangkan bakteri dan virus
                        yang ada di permukaan kulit. Virus corona merupakan virus yang memiliki lapisan
                        membran lipid luar atau lapisan lemak pada bagian luar. Mencuci tangan dengan
                        sabun  dan  air  memiliki  kemampuan  untuk  melarutkan  lapisan  lemak  ini  dan
                        membunuh virusnya.
                               Berikut ini adalah istilah-istilah yang kerap kali muncul selama Pandemi
                        Covid-19.
                                         Tabel 1 Istilah-Istilah dalam Kasus COVID-19

                         No           Istilah                            Penjelasan


                          1   Wabah (outbreak)       Tingkat kejadian penyakit yang lebih tinggi dari normal
                                                     Penyakit  yang  keberadaannya  permanen  di  sebuah
                          2   Endemi
                                                     wilayah atau populasi

                                                     Situasi  dimana  penyakit  menyebar  dengan  cepat
                          3   Epidemi                diantara  banyak  orang,  dan  dalam  konsentrasi  yang
                                                     lebih tinggi dari biasanya

                                                     Penyakit  yang  lazim  di  seluruh  negara,  benua,  atau
                          4   Pandemi                seluruh  dunia.  Pandemi  adalah  epidemi  yang  telah
                                                     menyebar di wilayah yang luas
                              Orang Tanpa Gejala     Individu yang tidak menunjukkan gejala, namun tetap
                          5
                              (OTG)                  memiliki risiko tertular dari orang positif COVID-19

                                                     Disebut Orang Sehat Dalam Pemantauan, adalah orang
                              Orang Sehat dalam
                          6                          yang  saat  dan  atau  dalam  14  hari  datang  dari
                              Risiko (ODR)
                                                     negara/wilayah terjangkit dan tidak ada gejala sakit
                              Orang dalam            Orang yang memiliki gejala panas badan atau gangguan
                          7
                              Pemantauan (ODP)       saluran  pernapasan  ringan,  dan  pernah  mengunjungi






                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 16]]></page><page Index="21"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                                     atau tinggal di daerah yang diketahui merupakan daerah
                                                     penularan virus corona

                                                     Pasien  dalam  pengawasan  yang  diperiksakan  untuk
                                                     COVID-19  tetapi  inkonklusif  atau  tidak  dapat
                          8   Probable
                                                     disimpulkan  atau  seseorang  dengan  hasil  konfirmasi
                                                     positif pan-coronavirus atau beta coronavirus

                                                     Orang yang memiliki gejala panas badan dan gangguan
                              Pasien dalam           saluran  pernapasan  ringan  atau  berat,  serta  pernah
                          9
                              Pengawasan (PDP)       berkunjung  atau  tinggal  di  daerah  yang  diketahui
                                                     merupakan daerah penularan COVID-19

                                                     Pasien yang diduga kuat terinfeksi COVID-19 dengan
                                                     ciri-ciri  sedang  mengalami  gejala-gejala  dan  juga
                         10  Suspect Corona
                                                     pernah  melakukan  kontak  dengan  pasien  yang
                                                     dinyatakan positif terkena COVID-19
                                                     Pasien  yang  sudah  terbukti  secara  medis  terinfeksi
                         11  Pasien Positif
                                                     SARS-CoV-2 dalam serangkaian uji lab

                                                     Pasien yang terbukti secara medis tidak memiliki virus
                                                     SARS-CoV-2  melalui  uji  lab.  Untuk  pasien  yang
                         12  Pasien Negatif
                                                     sebelumnya  positif  dan  dinyatakan  sembuh,  biasanya
                                                     akan dinyatakan negatif setelah melakukan dua kali tes

                                                     Serangkaian  pengujian  dengan  mengambil  sampel
                              Swab Test atau Uji     ludah atau lendir di tenggorokan bagian belakang atau
                         13
                              Swab                   saluran  pernapasan  bawah  untuk  mendeteksi  ada
                                                     tidaknya virus corona

                                                     Metode  uji  cepat  untuk  melacak  seseorang  terinfeksi
                                                     COVID-19  menggunakan  teknologi  yang  mampu
                         14  Rapid Test
                                                     memberikan  hasil hanya  dalam  waktu  30 menit  serta
                                                     tidak memerlukan instrumen yang rumit

                                                     Mengidentifikasi orang yang mungkin telah melakukan
                                                     kontak  dengan  orang  yang  terinfeksi  virus  untuk
                         15  Screening
                                                     melihat  apakah  seseorang  terjangkit  virus  itu,  sering
                                                     dengan mengukur suhu tubuh mereka
                                                     Sampel  dari  seseorang  yang  diambil  untuk  mengetes
                         16  Spesimen
                                                     ada tidaknya virus corona di dalamnya

                                                     Jumlah virus dalam sampel, terutama darah seseorang
                         17  Viral Load              atau cairan tubuh lainnya yang biasanya diukur untuk
                                                     mengetahui apakah seseorang terinfeksi atau tidak

                                                     Tetesan atau cipratan yang dihasilkan oleh bersin, batuk
                         18  Droplet
                                                     maupun saat berbicara
                                                     Waktu  yang  diperlukan  untuk  gejala  muncul  setelah
                         19  Inkubasi
                                                     seseorang terinfeksi





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 17]]></page><page Index="22"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                                     Sebuah    wilayah/daerah/negara   yang   melakukan
                                                     pengawasan ketat di semua area, mengunci masuk atau
                         20  Lockdown
                                                     keluar dari suatu area untuk mencegah penularan virus
                                                     corona penyebab COVID-19

                                                     Cara atau imbuan yang dilakukan kepada masyarakat
                                                     untuk  menjauhi  segala  bentuk perkumpulan, menjaga
                         21  Social Distancing
                                                     jarak antar manusia, menghindari berbagai pertemuan
                                                     yang melibatkan banyak orang

                                                     Kebijakan  menjaga  jarak  fisik  untuk  memastikan
                         22  Physical Distancing
                                                     penyakit tidak menyebar
                                                     Menjauhkan  orang-orang  yang  terinfeksi  penyakit
                         23  Isolasi
                                                     menular dari mereka yang tidak terinfeksi
                                                     Orang yang tetap tinggal di rumah sehingga seseorang
                         24  Karantina               yang  mungkin  terpapar  tidak  menularkan  penyakit
                                                     kepada orang lain

                                                     Aktivitas  yang  menunjukkan  bahwa seseorang  secara
                         25  Karantina mandiri       sukarela mengurung diri mereka sendiri dengan tinggal
                                                     di rumah agar dapat mencegah penyebaran penyakit

                                                     Kebijakan  yang  diciptakan  oleh  pemerintah  untuk
                              Work From Home
                         26                          mengurangi  penyebaran  virus  corona  dengan  cara
                              (WFH)
                                                     melakukan aktivitas bekerja dari rumah masing-masing
                                                     Gerakan  untuk  masyarakat  Indonesia  agar  tidak
                         27  #Dirumahaja             melakukan aktivitas di luar rumah jika tidak diperlukan
                                                     dan menghindari membuat kerumunan

                                                     Zat  yang  dapat  menghentikan  atau  memperlambat
                         28  Antiseptik
                                                     pertumbuhan mikroorganisme

                                                     Cairan  pembersih  yang  digunakan  seseorang  untuk
                         29  Hand sanitizer          membersihkan virus dari tangannya untuk mengurangi
                                                     risiko penularan virus

                                                     Zat  kimia  yang  digunakan  untuk  membersihkan  dan
                                                     membunuh  kuman  pada  benda  tak  hidup  yang
                         30   Cairan disinfektan
                                                     umumnya digunakan untuk mensterilkan benda-benda
                                                     dari pertumbuhan kuman dan bakteri

                                                     Bentuk    perlindungan   diri   pada   tubuh   yang
                         31   Imun                   memungkinkan seseorang tidak mudah terserang suatu
                                                     penyakit tertentu
                                                     Kekebalan    kelompok  dengan  cara     pemberian
                         32   Herd immunity          vaksin secara  meluas  atau  bila  sudah  terbentuk
                                                     kekebalan alami pada sebagian besar orang dalam suatu








                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 18]]></page><page Index="23"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                                     kelompok  setelah  mereka  terpapar  dan  sembuh  dari
                                                     penyakit tersebut

                                                     Penularan virus corona yang terjadi secara lokal atau di
                                                     lokasi tempat pasien positif COVID-19 berada saat ini,
                         33   Local Transmission     misalnya seseorang yang terinfeksi atau tertular virus
                                                     corona saat ia berada di Indonesia, tetapi ia juga tidak
                                                     pernah memiliki riwayat perjalanan keluar negeri
                                                     Kasus COVID-19 yang menimpa seseorang yang baru
                         34   Imported Case          kembali dari luar negeri, tanpa terkait dengan kluster
                                                     manapun

                                                     Salah  satu  status  yang  diterapkan  di  Indonesia  untuk
                              Kejadian Luar Biasa    mengklasifikasikan  peristiwa  pernyakit  COVID-19
                         35
                              (KLB)                  yang merebak dan dapat berkembang menjadi wabah
                                                     penyakit

                                                     Upaya    memperlambat    penyebaran    COVID-19,
                                                     sehingga  fasilitas  kesehatan  memiliki  sumber  daya
                              Flattening the Curve
                         36                          yang  memadai  bagi  para  penderita  yang  dapat
                              (Pelandaian Kurva)
                                                     dilakukan  dengan social  distancing,  karantina,  dan
                                                     isolasi

                                                     Negara  atau  wilayah  tanpa kasus yang  dikonfirmasi,
                         37  Zona Hijau              atau tanpa ada pelancong yang terinfeksi yang datang
                                                     dari negara/wilayah lain

                                                     Negara  atau daerah dengan  beberapa  kasus  penularan
                         38  Zona Kuning
                                                     lokal, tetapi tanpa kelompok penularan komunitas
                                                     Negara atau wilayah dengan penyebaran kasus dalam
                         39  Zona Oranye             status  parah  dan  berdekatan  dengan  zona merah  atau
                                                     dengan kelompok kecil

                                                     Negara  atau  wilayah  yang  telah  mempertahankan
                         40  Zona Merah              transmisi komunitas dengan pandemi yang sudah tidak
                                                     terkendali

                                                     Alat-alat  atau  perlengkapan  yang  wajib  digunakan
                              Alat Pelindung Diri    untuk  melindungi  dan  menjaga  keselamatan  pekerja
                         41
                              (APD)                  saat  melakukan  pekerjaan  yang  memiliki  potensi
                                                     bahaya terhadap COVID-19

                                                     Hazmat  suit  dikenal  sebagai  setelan  dekontaminasi,
                              Hazmat Suit
                         42   (Hazardous Materials   yaitu pakaian yang digunakan oleh tenaga medis untuk
                              Suit)                  menghindari  paparan  virus  SARS-CoV-2  atau  media
                                                     berbahaya








                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 19]]></page><page Index="24"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                           PEDOMAN TATA TERTIB SMA SANTA MARIA

                        A. HAK-HAK PESERTA DIDIK
                           Setiap peserta didik SMA Santa Maria Surabaya berhak :
                           1.  Mengikuti pelajaran selama peserta didik memenuhi peraturan tata tertib sekolah
                           2.  Meminjam  buku-buku  di  perpustakaan  sekolah  dan  memakai  segala  fasilitas
                               sekolah  (alat  praktikum,  alat  ketrampilan,  alat  musik,  alat  olahraga,  dan
                               sebagainya) sesuai dengan ketentuan yang berlaku
                           3.  Mendapat  perlakuan  yang  sama  dengan  peserta  didik  lainnya  selama  ia
                               bertindak/berlaku sesuai dengan peraturan tata tertib sekolah
                           4.  Tiap  hari  boleh  diberikan  kepada  peserta  didik  maksimal  dua  ulangan.
                               Tanggal ulangan ini diadakan, diberitahukan oleh guru yang bersangkutan minimal
                               satu minggu sebelumnya dan dicatat dalam agenda kelas. termasuk tugas, retest,
                               dan lain-lain.

                        B. KEWAJIBAN PESERTA DIDIK
                        Setiap peserta didik wajib :
                           1.  Mengikuti  semua  pelajaran,  kegiatan  laboratorium,  kegiatan  ekstrakurikuler,
                               pelajaran tambahan yang dipilih, dan kegiatan pembinaan sesuai peraturan
                           2.  Taat pada pimpinan sekolah, pendidik, tenaga kependidikan, dan karyawan
                           3.  Menerima dan menjalankan Peraturan Tata Tertib Sekolah
                           4.  Bertanggung  jawab  atas  kebersihan  (mebel-meja  dan  kursi),  keamanan,  dan
                               ketertiban kelas, sekolah, dan lingkungan
                           5.  Menjaga barang berharga milik pribadi
                           6.  Bertanggung  jawab  atas  pemeliharaan  kelas,  gedung,  halaman,  mebel,  dan
                               inventaris sekolah
                           7.  Menjaga  nama  baik  sekolah,  pendidik, dan teman-teman  pelajar  baik  di dalam
                               kelas maupun di luar sekolah
                           8.  Menjaga kebersihan lingkungan sekolah
                           9.  Mengganti segala kerusakan yang disebabkan karena kelalaian atau kesengajaan
                               pelajar tersebut
                           10. Menyampaikan surat keterangan dari orangtua/wali/dokter kepada Kepala Satuan
                               Pendidikan dan pendidik olahraga apabila pelajar tersebut secara permanen tidak
                               dapat mengikuti pelajaran olahraga karena penyakit, cacat fisik, dan sebagainya.
                           11. Membawa buku pribadi, kartu pelajar, dan perlengkapan lainnya setiap hari.

                        C. HAL MASUK SEKOLAH
                           1.  Setiap peserta didik :Masuk kelas pkl. 06.35 (Bel pertama). Doa pagi di mulai
                               pkl. 06.40 (Bel kedua)
                           2.  Dinyatakan terlambat jika bel kedua dibunyikan
                               Yang datang terlambat harus melaporkan diri ke guru piket dengan  membawa
                               buku pribadidengan menerima konsekuensi
                               Yang tidak hadir karena :
                               -  Sakit :surat pemberitahuan sakit ditulis oleh orangtua/wali peserta didik dan
                                  ditujukan kepada wali kelas pada hari itu juga atau sehari setelahnya.Sekolah
                                  berhak minta surat keterangan dokter bila perlu. Pada hari pertama peserta
                                  didik  sakit,  orangtua/wali  peserta  didik  wajib  memberitahuTata  Usaha




                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 20]]></page><page Index="25"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                  mengenai  keadaan  peserta  didik  tersebut.  Pemberitahuan  dapat  dilakukan
                                  melalui telepon.
                               -  Ijin :permohonan ijin disampaikan kepada Kepala Satuan Pendidikanpaling
                                  lambat  dua  hari sebelumnya.  Dalam  surat  permohonan ijin tersebut harus
                                  dicantumkan alasan atau kepentingan, nama lengkap peserta didik, kelas, dan
                                  nomor urut di kelas.

                        D. HAL PAKAIAN SERAGAM DAN ATRIBUT
                            No          Peserta Didik Putera                Peserta Didik Puteri
                                 Senin:                              Senin :
                                 Seragam  NASIONAL  (celana  abu- Seragam  NASIONAL  (celana  abu-
                                 abu) lengkap                        abu)lengkap
                                 Selasa:                             Selasa:
                                 Seragam SERVIAM lengkap             Seragam SERVIAM lengkap
                                 Rabu:                               Rabu:
                                 Seragam SERVIAM lengkap             Seragam SERVIAM lengkap
                                 Kamis:                              Kamis:
                                 Hem batik dan bawah Nasionol/abu-  Hem batik dan bawah Nasionol/abu-
                                 abu                                 abu
                                 Jumat:                              Jumat:
                                 Kaos  Kelas  dan  bawah  SERVIAM  Kaos     Kelas   dan   bawah    rok
                                                                     SERVIAM
                             1.   Memakai seragam yang rapi, sesuai   Memakai seragam yang rapi, sesuai
                                 model yang ditentukan, celana tidak   dengan model yang ditentukan, rok 5
                                 ketat, dan tidak baggie.            cm di bawah lutut dan tidak ketat.
                             2.   Hem/blouse putih lengan pendek,    Hem/blouse putih lengan pendek,
                                 tidak digulung/dipendekkan dengan   tidak digulung/dipendekkan dengan
                                 badge sekolah dan nama dada         badge sekolahdan nama dada
                             3.   Hem/blouse harus dimasukkan ke     Hem/blouse harus dimasukkan ke
                                 dalam celana.                       dalam rok.
                             4.   Senin- kamis:                      Senin-kamis :
                                 Sepatu kets bertali,warna hitam polos  Sepatu kets bertali,tanpa hak, warna
                                 Jumat : Sepatu kets warna bebas.    hitam polos
                                                                     Jumat : Sepatu warna bebas.
                             5.   Ikat pinggang hitam polos berbahan   Ikat pinggang hitam polos berbahan
                                 kulit bertuliskan SMA Santa Maria   kulit bertuliskan SMA Santa Maria
                                 Surabaya.                           Surabaya.
                             6.   Kaos kaki putih polos 10 cm di atas   Kaos kaki putih polos 10 cm di atas
                                 mata kaki.                          mata kaki.
                             7.   Berkaos dalam.                     Berkaos dalam.
                             8.   Berambut rapi dengan ketentuan :   Bagi yang berambut panjang
                                 depan tidak menutup alis mata,      diikatrapi, tidak menutupi nama
                                 samping tidak menutup telinga, dan   dada, muka, dan telinga.
                                 belakang tidak menutup kerah baju.









                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 21]]></page><page Index="26"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                             9.   Tidak memberi warna pada rambut    Tidak memberi warna pada rambut
                                 dan tidak memakai jelly untuk model  dan  tidak memakai jelly untuk model
                                 rambut.                             rambut.
                            10.  Dilarang menggunakan                Dilarang menggunakan
                                 perhiasan/asesoris lain .           perhiasan/asesoris lain, kecuali
                                                                     anting sederhana.
                            11   Dilarang berkuku panjang            Dilarang berkuku panjang dan
                                                                     berkutek.
                            12.  Dilarang menggunakan kontak lens    Dilarang menggunakan kontak lens
                                 berwarna.                           berwarna dan make up.
                            13.  Dilarang menggunakan sepatu         Dilarang menggunakan sepatu
                                 sandal, kecuali seijin Kepala Satuan   sandal, kecuali seijin Kepala Satuan
                                 Pendidikan  atau yang mewakilinya   Pendidikan  atau yang mewakilinya
                                 dan kaki dalam kondisi sakit.       dan kaki dalam kondisi sakit.

                        E. PESERTA DIDIK TIDAK DIPERBOLEHKAN
                           1.  Meninggalkan sekolah  tanpa  ijin  tertulis  dari  Kepala Satuan Pendidikan  atau
                               yang mewakilinya dan sepengetahuan guru piket, yaitu: mengambil barang yang
                               ketinggalan
                           2.  Membeli makanan dan minuman  di luar halaman sekolah pada jam-jam  sekolah
                           3.  Menerima surat/tamu di sekolah tanpa ijin
                           4.  Meninggalkan kelas selama jam pelajaran berlangsung sebelum mendapat ijin
                               dari guru
                                kelas
                           5.  Berada atau bermain-main di tempat parkir sepeda motor
                           6.  Peserta didik melakukan kegiatan yang bertentangan dengan norma  hukum,
                               agama   dan masyarakat
                           7.  Peserta didik membawa , menggunakan dan mengedarkan rokok jenis apapun,
                               Narkoba, Miniman keras dan sejenisnya yang memabukan, senjata tajam serta
                               barang barang yang tidak ada hubungannya dengan kegiatan sekolah
                           8.  Peserta didik melakukan intimidasi (fisik dan psikis), bullying, dan SARA Makan
                               dan minum di kelas
                           9.  Membawa alat-alat elektronik yang tidak berhubungan dengan Kegiatan Belajar
                               Mengajar (KBM).Pihak sekolah dapat menyita barang-barang tersebut dan dapat
                               diambil kembali pada saat penerimaan rapor semester atau akhir oleh orangtua/wali
                               peserta didik
                           10. Pelajaran  tambahan  secara  pribadi  (les privat individu) pada  pendidik  SMA
                               Santa Maria Surabaya, bila sungguh diperlukan akan diatur oleh Wakil Kepala
                               Satuan Pendidikan bidang Kurikulum dan disetujui oleh Kepala Satuan Pendidikan
                           11. Membawa  mobil  ke  sekolah  dan  jika  terjadi  sesuatu  maka  sekolah  tidak
                               bertanggungjawab.
                           12. Membawa motor ke sekolah tanpa surat ijin mengemudi /SIM
                           13. Merusak sarana dan prasarana sekolah

                        F.  PEMBINAAN
                               Pelanggaran  terhadap  peraturan  tata  tertib  dikenakan  pembinaan/pendampingan
                        sesuai dengan jenis pelanggarannya .




                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 22]]></page><page Index="27"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        BENTUK BENTUK PELANGGARAN, SANKSI DAN PEMBINAAN
                        A. KEBERSIHAN

                             1.    KEBERSIHAN LINGKUNGAN             SANKSI        PEMBINAAN
                             a.    Membuang  sampah  tidak  pada  Poin 10          Piket kebersihan saat
                                   tempatnya                                       pulang sekolah
                             b.    Mengotori  dan  mencorat  coret  Poin 10        Mengembalikan  ke
                                   tembok,  meja,  bangku  dan  sarana             kondisi awal
                                   sekolah

                        B. KERAPIAN

                             No    Jenis Pelanggaran                 SANKSI        PEMBINAAN
                             1.    KELENGKAPAN SERAGAM
                             a.    Seragam  tidak  sesuai  ketentuan  Poin 5
                                   sekolah
                             b.    Peserta Didik Putra : rambut tidak  Poin        Rambut
                                   sesuai  ketentuan  sekolah,  dicat,  5/macam    dipotong/dihitamkan,
                                   bertindik,  memakai  kalung,  cincin  pelanggaran   perhiasan  disita  dan
                                   atau gelang,                                    dikembalikan    saat
                                                                                   rapor semester.
                             c.    Peserta  Didik  Putri  :  bertindik  Poin       Kutek   dibersihkan.
                                   tidak    sewajarnya,   memakai  5/macam         Barang
                                   perhiasan  berlebihan,  memakai  pelanggaran    disita./diingatkan
                                   kutek,  rambut  dicat,rambut  tidak
                                   diikat. memakai softlens berwarna
                             d.    Tidak memakai kaos dalam          Poin 5        Membeli di kopsis
                             e.    Sepatu tidak hitam polos          Poin 5        Sepatu dilepas
                             f.    Kaos kaki tidak putih polos dan 10  Poin 5      Sepatu dilepas
                                   cm diatas mata kaki
                             g.    Tidak memakai ikat pinggang, dasi,  Poin 5      Dingatkan
                                   dan nama dada

                             h.    Tidak membawa buku pribadi        Poin 5        Dingatkan
                             i.    Buku pribadi hilang               Poin 10       Menyerahkan  surat
                                                                                   kehilangan      dan
                                                                                   mendapatkan    buku
                                                                                   baru         dengan
                                                                                   mengganti     biaya
                                                                                   cetak












                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 23]]></page><page Index="28"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        C. KERAJINAN

                            No   Jenis Pelanggaran                   SANKSI        PEMBINAAN
                            a.   Datang                   Terlambat  Poin 10       Literasi  ,masuk  pada
                                 (LURING/DARING)                                   jam berikutnya
                            b.   Meninggalkan  pelajaran,  pelajaran  Poin 20      Pembinaan    Wali
                                 tambahan,  ekstrakurikuler  tanpa  ijin           Kelas dan BK
                                 (LURING/DARING)
                            c.   Tidak masuk tanpa keterangan, libur  Poin 20      Pembinaan    Wali
                                 mendahului/memperpanjang libur                    Kelas dan BK
                            d.   Tidak mengikuti upacara bendera, dan  Poin 20     Melakukan  kegiatan
                                 kegiatan sekolah yang diwajibkan                  sendiri

                        D. SIKAP PERILAKU

                            1.   KEDISIPLINAN AKADEMIK               SANKSI        PEMBINAAN
                            a.   Menggunakan barang elektronik yang  Poin 20       Barang        disita,
                                 tidak mendukung KBM                               dikembalikan   pada
                                                                                   saat    pengambilan
                                                                                   rapor semester
                            b.   Handphone  aktif  dan  atau  tidak  Poin 20       Barang        disita,
                                 disimpan di loker HP                              dikembalikan   pada
                                 (Tanpa alasan apapun)                             saat    pengambilan
                                                                                   raport mid/semester
                            2.   KEJUJURAN AKADEMIK
                            a    Menyontek                           Nilai   hasil  Memanggil    orang
                                                                     ujian 0       tua,  mengisi  berita
                                                                                   acara       sebagai
                                                                                   peringatan keras


                            3    ETIKA
                            a.   Memalsu  surat  izin  dari  orang  tua  /  Poin 50   SP 1
                                 wali                                              Pemanggilan  orang
                                                                                   tua
                            b.   Pelanggaran  etika  terhadap  Kepala  Poin 100    SP 3
                                 Satuan     Pendidikan,   Pendidik,                Pemanggilan  orang
                                 Karyawan  dan  teman  secara  verbal              tua
                                 maupun nonverbal
                            c.   Memalsukan  tanda  tangan  Kepala  Poin 100       SP 3
                                 Satuan     Pendidikan,   Pendidik,                Pemanggilan  orang
                                 Orangtua, dan Stempel Sekolah                     tua
                            d.   Mengancam       Kepala      Satuan  Poin 100      SP 3
                                 Pendidikan,              Pendidik,                Pemanggilan  orang
                                 Karyawan/wati, dan teman sekolah                  tua






                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 24]]></page><page Index="29"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                            4.   MORALITAS
                            a.   Penyalahgunaan uang sekolah         Poin 50       SP 1
                                                                                   Pemanggilan  orang
                                                                                   tua
                            b.   Membawa          rokok        dan  Poin 50        SP 1
                                 sejenisnya/minuman     kerasselama                Pemanggilan  orang
                                 menjadi  siswa  SMA  Santa  Maria                 tua
                                 Surabaya
                            c.   Mencemarkan  nama  baik  sekolah  Poin 100        SP 3
                                 secara verbal maupun non verbal                   Pemanggilan  orang
                                                                                   tua
                            d.   Merokok(termasuk  rokok  elektrik  Poin 100       SP 3
                                 dansejenisnya)      mengkonsumsi                  Pemanggilan  orang
                                 minuman keras selama menjadi siswa                tua
                                 SMA Santa Maria Surabaya
                            e.   Melakukanpelecehan  seksual  secara  Poin 100     SP 3
                                 verbal maupun nonverbal                           Pemanggilan  orang
                                                                                   tua
                            f.   Melakukan      hubungan      yang  Dikembalika
                                 menyebabkan kehamilan               n
                                                                     ke orangtua
                            5.   PERILAKU MENYIMPANG
                            a.   Membawa/memakai  senjata  tajam,  Poin 150        Memanggil     orang
                                 bahan  peledak  dan  barang  yang                 tua,  mengisi  berita
                                 membahayakan/mengganggu                           acara  dan  peringatan
                                 keamanan dan kenyamanan orang lain                keras
                            b.   Terlibat  langsung  maupun  tidak  Poin 150       Memanggil     orang
                                 langsung                                          tua,  mengisi  berita
                                 Perkelaian/tawuran  di  sekolah  atau             acara  dan  peringatan
                                 diluar  lingkungan  sekolah  selama               keras
                                 menjadi  Siswa  SMA  Santa  Maria
                                 Surabaya
                            c.   Membuat        ,membawa       dan  Poin 150       Memanggil     orang
                                 mengedarkan  gambar-gambar,  buku,                tua,  mengisi  berita
                                 video,  dan  hal-hal  yang  berkaitan             acara  dan  peringatan
                                 dengan pornografi dan pornoaksi                   keras
                            d.   Ikut  “geng”  kenakalan  /  kejahatan  Poin 150   Memanggil     orang
                                 yang melanggar hukum                              tua,  mengisi  berita
                                                                                   acara  dan  peringatan
                                                                                   keras
                            e.   Mencuri,   memeras,meretas   akun  Dikembalika    Mengembalikan
                                 orang lain                          n             barang         yang
                                                                     ke orangtua   dicuri/mengganti
                                                                                   seharga  barang  yang
                                                                                   dicuri







                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 25]]></page><page Index="30"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                            f.   Membawa, mengedarkan,               Dikembalika
                                 dan mengkonsumsi narkoba            n
                                                                     ke orangtua
                            g    Terkena sanksi pidana               Dikembalika
                                                                     n
                                                                     ke orangtua
                            Catatan :
                            Untuk pelanggaran kategori  D.(Sikap dan prilaku ),jika dalam masa pembinaan 6
                            bulan  melakukan  pelanggaran  lagi  kategori  D  ,  maka  peserta  didik  diminta
                            mengundurkan diri

                        PROSEDUR  PEMBERIAN SURAT PERINGATAN
                        Point pelanggaaran akan terakumilasi selama menjadi siswa SMA Santa Maria dengan
                        ketentuan sebagai berikut :
                           Poin 30          : Pra Surat Peringatan (SP), dibina oleh Wali Kelas
                           Poin 40          : SP 1  dan orang tua dipanggil oleh Tim Tatib dan Wali Kelas,
                                             Pembinaan oleh BKdan Wali kelas Jika selama 6 bulan berikutnya
                                             peserta didik tidak melakukan pelanggaran maka SP 1 dihapus.
                                             Jika  selama  6  bulan  berikutnya  siswa  melakukan  pelanggaran
                                             maka jumlah poin terus terakumulasi
                           Poin 70          : SP 2 dan orang tua dipanggil oleh Tim Tatib, Wali Kelas, Waka
                                             Kesiswaan
                           Poin 100         : SP 3 dan orang tua dipanggil oleh Tim Tatib ,Wali Kelas, Waka
                                             Kesiswaaan
                                               Kepala Satuan Pendidikan
                           Poin ≥120        :  Peringatan  keras,  menandatangani  berita  acara  dan  orang  tua
                                             dipanggil  oleh  Tim  Tatib,  Wali  Kelas,  Waka  Kesiswaan  dan
                                             Kepala Satuan Pendidikan.

                        POINT REWARD PESERTA DIDIK SMA SANTA MARIA SURABAYA

                                                                     Nilai kognitif/
                            No      Jenis Prestasi      Tingkat                            Point
                                                                       Peringkat

                                                                         ≥ 90                20

                                                       Kelas            85 - 89              15

                                                                        80 - 84              10
                             1   Akademik
                                                                           1                 35
                                                       Sekolah             2                 30

                                                                           3                 25

                                                                           1                 20
                             2   Non Akademik          Sekolah
                                                                           2                 15






                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 26]]></page><page Index="31"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                                                                           3                 10

                                                                           1                 30

                                                       Kota                2                 25

                                                                           3                 20

                                                                           1                 35

                                                       Propinsi            2                 30
                                                                           3                 25

                                                                           1                 50

                                                       Nasional            2                 40

                                                                           3                 30

                                                                   Baik                      25
                                                       Ketua
                                                                   Cukup                     20
                                 Organisasi di                     Baik                      20
                             3   sekolah               Inti/Koord
                                                       Sie
                                                                   Cukup                     10

                                                                   Baik                      10
                                                       Anggota
                                                                   Cukup                     5


                                 Pembinaan/kegiatan                Baik                    30 - 50
                             4                         Hasil
                                 lain sesuai cor value             Cukup                   10 - 20

                             CATATAN :

                           1.  Seluruh    siswa  yang  mengikuti  MPLS    pada  tahun  ajaran  berjalan
                               mendapakan POINT REWARD  200, yang harus dipertahankan.
                           2.  Siswa dinyatakan naik kelas/lulus jika memiliki poin reward minimal
                               300
                           3.  Perhitungan akumulasi POINT REWARD yang didapatkan di luar MPLS
                               dilakukan pada saat akhir tahun ajaran sebelum rapat kenaikan kelas.















                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 27]]></page><page Index="32"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                           SUSUNAN KEGIATAN MPLS DARING T.A 2020-2021


                        SENIN, 13 JULI 2020
                         NO      PUKUL                 ACARA                        Keterangan
                          1   07.00-07.15   Presensi & Serviam              ZOOM/Google Meet
                          2   07.15-07.40   Centering Prayer
                          3   08.00-09.00   Pengenalan Sekolah &
                                            Perkenalan guru, staf TU,
                                            karyawan
                          4   10.00-11.00   Cooling Down                    ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar &
                                            Doa Penutup

                        SELASA, 14 JULI 2020
                        NO       PUKUL                 ACARA                       Keterangan
                         1    07.00-07.15   Presensi & Serviam
                         2    07.15-07.40   Centering Prayer
                         3    08.00-09.00   Santa Angela
                              09.30-10.30   Budaya Sanmar
                         5    11.00         Cooling Down                  ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar &
                                            Doa Penutup

                        RABU, 15 JULI 2020
                        NO      PUKUL                 ACARA                        Keterangan
                         1   07.00-07.15    Presensi & Serviam            ZOOM/Google Meet
                         2   07.15-07.40    Centering Prayer
                         3   08.00-09.00    Wawasan Kebangsaan
                         4   09.30-10.30    Bela Negara

                         5   11.00          Cooling Down                  ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar &
                                            Doa Penutup













                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 28]]></page><page Index="33"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria


                        KAMIS, 16 JULI 2020
                        NO      PUKUL                 ACARA                        Keterangan
                         1   07.00-07.15    Presensi & Serviam            ZOOM/Google Meet
                         2   07.15-07.40    Centering Prayer
                         3   08.00-09.30    CyberSpace
                         4   10.30          Cooling Down                  ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar, Menyanyikan
                                            Lagu Daerah &
                                            Doa Penutup

                        JUMAT, 17 JULI 2020
                        KELAS X BAHASA & X MIPA

                        NO      PUKUL                 ACARA                        Keterangan
                         1   07.00-07.15    Presensi                      ZOOM/Google Meet
                                            Serviam
                                            Centering Prayer
                         2   07.15-08.00    Tanya Jawab tentang Belajar
                                            Efektif
                         3   08.00-08.30    Belajar Efektif
                         4   08.40-09.10    Pengenalan Ekskur
                         5   09.20-09.50    Pengenalan Perpustakaan
                         6   10.00-10.30    Pengenalan OSIS
                         4   11.00          Cooling Down                  ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar
                                            Doa Penutup
                        Kelas X IPS
                        NO      PUKUL                 ACARA                        Keterangan
                         1   07.00-07.15    Presensi                      ZOOM/Google Meet
                                            Serviam
                                            Centering Prayer
                         2   08.00-08.30    Pengenalan Ekskur
                         3   08.40-09.10    Pengenalan Perpustakaan
                         4   09.20-09.50    Pengenalan OSIS
                         5   10.00-10.30    Tanya Jawab tentang Belajar
                                            Efektif
                         6   10.30-11.00    Belajar Efektif
                         7   11.00          Cooling Down                  ZOOM/Google Meet
                                            Refleksi
                                            Mars Sanmar
                                            Doa Penutup





                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 29]]></page><page Index="34"><![CDATA[MPLS Daring T.A 2020-2021                                          Kampus Santa Maria





















































































                        Buku Panduan MPLS SMA Santa Maria Surabaya                           Halaman : 30]]></page><page Index="35"><![CDATA[]]></page></pages></Search>